<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021年 作 on 초하 (草河)</title>
    <link>https://umool.com/categories/2021%E5%B9%B4-%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 2021年 作 on 초하 (草河)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ko-kr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://umool.com/categories/2021%E5%B9%B4-%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>안녕하십니까?</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%8B%AD%EB%8B%88%EA%B9%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EC%95%88%EB%85%95%ED%95%98%EC%8B%AD%EB%8B%88%EA%B9%8C/</guid>
      <description>어제보다 더 무섭게 추워요 텅 빈 가게마다 어둠이 주인이네요 뉴스는 밥 숟가락 뜨기 미안한 단어로 가득하더군요 말하지 않아도 그 아린 것들은 이미 남의 일이 아니지요
그럼에도 불구하고 어젯밤 편히 푹 주무셨어요 식사는 맛나게 하셨고요 건강은 점점 괜찮아지시나요 하시는 일은 그런대로 하실 만 하신지요 맘 먹었다던 계획 결과가 좋으신가요 병 중에 어렵던 가족은 회복되셨어요 맘 상했다던 친구와 화해는 하셨는지요
혼자 사시는 어르신 국밥이라도 대접하자 하셨죠 답답하면 전부터 가자고 하시던 바다 보러 갈까요 내일 기쁘고 싶으면 오늘부터 기뻐야겠지요 제가 가진 진주 한 알 드려도 될까요 당신 마음 속에 평안이 밀려오길 소망해요</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>여열(餘熱)</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EC%97%AC%EC%97%B4%E9%A4%98%E7%86%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Dec 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EC%97%AC%EC%97%B4%E9%A4%98%E7%86%B1/</guid>
      <description>알긴 알았다 그런 날이 올 거라는 것 그리고는 닥치고 말았다 끝없이 쇠잔하고 무너지시던 당신 유골함 땅에 묻던 하얀 오후 검은색 식구들 등 떠미셨다, 이제 내려가라고
종일 온 몸에 차가운 구멍 뚫려도 무심한 장례식의 밤은 늘 그렇듯 내렸는데 백지장 되어 잠 뒤척이던 내게 찾아와 하얀 솜구름 속 당신 활짝 웃으며 고마웠다고 사랑한다고 말씀하시더라
광복절 지나면 바닷물 차가워진다 가을맞이 그리도 기다리시더니 지각생처럼 바삐 걸음 재촉하셨다 요양보호사 늘 말했다 성품대로 가신다고 얌전하고 정결한 일생 전동침대에 벗어놓고 햇빛 먹인 삼베 날개 달고 본향으로 날아가셨다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>가을 아침에</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EA%B0%80%EC%9D%84-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EA%B0%80%EC%9D%84-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</guid>
      <description>고구마 빼대기 닮은 늦가을 이파리들 휑한 골목길 기웃거리는 아침입니다 동네 자그마한 제과점 빵 굽는 냄새 해 뜨는 속도로 구수하게 피어납니다 등원 기다리는 유치원 꼬마들 웃음소리가 오만한 건물 차가운 벽에 노란빛으로 스며듭니다만
늘 그렇듯 하루는 지레 저울질로 시작합니다 허덕이고 무너질 삶이 소쿠리 덫으로 온데 숨었고 야물게 알이 들던 착한 생각들은 힘이 빠집니다 가보지도 못한 먼 곳으로부터의 절규까지 눈과 귀에 소름으로 내려앉아 가슴이 아려옵니다
그럼에도 누군가의 절실한 소망이었던 오늘 넉넉히 살아낼 호흡 선물 받았으니 가난한 저는 하얗게 부유해집니다 척박하게 갈라진 땅에 던져진대도 괜찮습니다 바람 견딜 앙상한 나무 보듬어주는 계절을 품습니다 한없는 사랑의 빚만 생각합니다 부디 기뻐하고 감사하며 살아야 한다는 속내 이 가을 따라 익어가게 하소서</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나의 힘</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EB%82%98%EC%9D%98-%ED%9E%98/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EB%82%98%EC%9D%98-%ED%9E%98/</guid>
      <description>대가 지불된 인생이면서 드러내지 못해 안달하는 자기 자랑 공평한 저울 등 뒤로 슬쩍 밀어내는 재주 파벽돌 담쌓아 악취 그늘 넓혀가는 능력이라면 그런대로 힘깨나 있는 줄 알았다
집 두고 떠돌이로 살면서 거푸집 짓고 도배하며 음식 한 접시 들고 찾아온 착한 이웃 흉내면 그런대로 괜찮은 사람인 줄 알았다
당최 눈 떠지지 않던 칠흑 어느 밤 찬란한 빛으로 찾아오신 당신 억센 담 허물어 부끄러움 녹이신다 영혼의 썩은 고름 걷어내어 아름다운 옷 입히신다
견고한 성읍, 쇠기둥, 놋성벽 되라시며 악한 것이 나를 넘보지 못하게 하신다 말과 달음질하고 큰 강물 넘쳐나도 넉넉히 감당할 자로 세워 주신다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>자리바꿈</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EC%9E%90%EB%A6%AC%EB%B0%94%EA%BF%88/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EC%9E%90%EB%A6%AC%EB%B0%94%EA%BF%88/</guid>
      <description>낯선 소슬바람 손님으로 들어서니 하루에도 몇 번씩 옷 잔치 한다 팝콘 튀듯 치열했던 뙤약볕들 자존심 툴툴 떨고 떠나는 빈자리는 남은 자들의 몫
침묵하는 다수로 뒤처진 꽃 보도블록 언저리에서 안간힘 쓰고 깜냥 안 되던 옹졸한 과실 몸 불리며 단내 풍기면 새파란 까치발이 하늘가 기웃거린다 9월도 눈곱 떼며 고양이 세수한다
가는 것은 가라 하고 오는 것은 오라 하고 겸손한 갈무리 이것이라면 쟁여두려던 내 여름마저도 조용히 떠나 보내는 게 맞아</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>그 새</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EA%B7%B8-%EC%83%88/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EA%B7%B8-%EC%83%88/</guid>
      <description>정릉천 산책로 칠 벗겨진 나무 의자에 작은 새 한 마리 힘 없이 앉는다 깃털보다 가볍게 지난 시간 날려보내고 오늘을 헤엄치는 버들치 유희에 시선 건넨다
총명한 누구보다 빛나는 눈동자 부릅떠 악착 같은 날개로 퍼덕이고 살았지만 훌쩍 떠나면 그만인 여위어 가는 세상살이 촘촘하게 실타래 감는다 한번 긴 숨 내쉬고 개울물에 얹힌 햇살로 영혼의 바닥부터 따사롭게 데운다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>설거지</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EC%84%A4%EA%B1%B0%EC%A7%80/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jun 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EC%84%A4%EA%B1%B0%EC%A7%80/</guid>
      <description>편한 이들과 먹고 마시며 말 잔치로 웃고 떠든 좋은 시간 누렸지만 숙제로 잔뜩 쌓인 그릇들 손 바쁘게 말끔히 닦아낸다
거쳐온 날들 설거지는 하고 살았는지 내동댕이친 껍질, 알맹이까지 언덕배기 되도록 모르고 살다 찌든 기름냄새, 와르르 쏟아지는 소리에 화들짝 놀라 개숫물 휘적거려보지만 마음 바쁘다
정직한 기도 하나 설거지에 보탠다 &amp;ldquo;문지르고 헹구다가 깨진 그릇 조각 될지라도 당신 마음 한 줌 담아주신다면 도저히 감당할 수 없는 큰 복이겠습니다&amp;rdquo;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>대물림</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EB%8C%80%EB%AC%BC%EB%A6%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EB%8C%80%EB%AC%BC%EB%A6%BC/</guid>
      <description>돈 벌러 멀리 떠났던 엄마 몇 년 만에 며칠 자고 떠나던 날 학교서 돌아오니 엄마 짐가방이 없다 함께 자던 방바닥 엉금엉금 기며 울고 또 울었다 목이 쉬고 쓰리도록 엄마 불렀다 자다 깨어 팔 뻗으니 빈 이부자리엔 찬 바람만
미술시간 밑그림 지우다 구멍 난 도화지에 엄마 얼굴이 보여 울컥 눈물 참으며 크레파스로 꾹꾹 색칠했다 토할 듯 보고 싶어 덧칠만 계속 했다
오래 전 가르치던 어린 학생 일이다 지금쯤 아이도 엄마가 되었겠다 문득 그 때 생각나면 마른 과실 즙 짜듯 간절히 바라고 또 바란다 살붙이 떠나가던 어미 심정 알아주기를 먹먹한 가난 대물림 없기를 그래서 서럽던 기억의 언 자리 온기 돌기를</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>삼천 원어치 사면서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2021/%EC%82%BC%EC%B2%9C-%EC%9B%90%EC%96%B4%EC%B9%98-%EC%82%AC%EB%A9%B4%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2021/%EC%82%BC%EC%B2%9C-%EC%9B%90%EC%96%B4%EC%B9%98-%EC%82%AC%EB%A9%B4%EC%84%9C/</guid>
      <description>불모래 맨발로 걷던 타국생활 정리하고 어릴 적 동네에 터 잡았다 무심히 세월 스쳐간 시장통 두리번거리는 재미 쏠쏠하다 찹쌀 순대 기본이 삼천 원! 주섬주섬 뒤적이니 천원 지폐 몇 장 잡힌다 30년 순대장사 아주머니 비닐 덮개 벗기고 실한 가락 꺼낸다 모락모락 널브러진 순대에 낡은 기억 얹혀져 함께 썰린다
초등학교 시절 담벼락 너머 집에선 일년 내내 순대를 삶았다 고약한 냄새 온 동네 욕받이였다 한여름엔 무더위 보태 메슥거리는 짜증이었다 저걸 절대로 먹지 않으리라 다짐했었다</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>