<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>초하 (草河)</title>
    <link>https://umool.com/</link>
    <description>Recent content on 초하 (草河)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ko-kr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 09 Nov 2020 00:34:36 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://umool.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>김미란</title>
      <link>https://umool.com/about/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 00:34:36 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/about/</guid>
      <description>시인. 호 초하(草河) 서울 출생.
『생활문학』 제35차 시 부문 신인상으로 등단(2013년).
이화여자대학교 사범대학 졸업. 중국연변대학교 석사(한.중 비교문학).
(前)연변한국국제학교 교사, (前)연변과학기술대학 한국어과 교수</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>가을을 중얼거리다</title>
      <link>https://umool.com/poem/2020/%EA%B0%80%EC%9D%84%EC%9D%84-%EC%A4%91%EC%96%BC%EA%B1%B0%EB%A6%AC%EB%8B%A4/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2020/%EA%B0%80%EC%9D%84%EC%9D%84-%EC%A4%91%EC%96%BC%EA%B1%B0%EB%A6%AC%EB%8B%A4/</guid>
      <description>떼 쓰며 나둥그러지던 폭염이 거만과 초록 다 내려놓고 집으로 갔다 바람이 달라진다 가을 양지가 그 바람 품는다
헌 상자처럼 무심코 던져뒀던 면도칼 편견과 매몰찬 미움의 매듭들 빨간 단풍잎 떨어질 때마다 풀어가는 용서의 손가락
그렇구나 지끈대며 셈 맞추지 않아도 격하게 줄다리기 안 해도 계절이 오늘처럼 제 발로 찾아오니 약속의 날 이르기 전에 사랑과 감사 가득 남기고 나도 그리운 집으로 돌아가리라</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>갈대 지팡이</title>
      <link>https://umool.com/poem/2020/%EA%B0%88%EB%8C%80-%EC%A7%80%ED%8C%A1%EC%9D%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2020/%EA%B0%88%EB%8C%80-%EC%A7%80%ED%8C%A1%EC%9D%B4/</guid>
      <description>차곡차곡 모은 저금통장 손에 쥐었습니다 평생 소원이었지요 궁전을 짓기로 했습니다 각다귀로 모은 돈이 넓은 땅 되고 기가 막힌 설계도 그려냈습니다 달콤한 기쁨이 연이어 오르고 영웅보다 더 영웅 된 것 같았습니다 스쳐 지나가는 황당한 생각들을 다듬고 두드려 금장식도 해 박았습니다. 볼록해진 자신감 허리에 차고 목에 핏대를 세웠습니다 패배 없을 깃발을 높이 달고 실하고 두툼한 빗장도 걸었습니다 하얗고 긴 손가락으로 너를 지적하며 호령도 해 볼 참이었지요
눈을 떴습니다 일으킨 몸뚱이는 물에 적신 솜 뭉치 손에 쥔 것은 여린 힘도 지탱 못 할 갈대 지팡이 …… 갈대 지팡이였습니다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>메도티</title>
      <link>https://umool.com/poem/2020/%EB%A9%94%EB%8F%84%ED%8B%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2020/%EB%A9%94%EB%8F%84%ED%8B%B0/</guid>
      <description>살아보지 못한 날들이지만 자면서도 눈 부릅떠 육신과 영혼 사려야 하는 세상이다 사망 같은 두려움 엄습하고 망치로 벼리는 분노와 실마리 찾지 못한 혼돈은
표지판의 방향마저 지워 버린다
날카로운 어금니를 각 세워 끄웨에엑 끄웨에엑 비명 지르는 한 마리 메도티 되어 산 자락을 타고 내리 달린다 어떻게 해야 하나 어떻게 살아야 하나
거친 숨 가득 차 멈칫하며 흐릿한 눈으로 하늘 치올려 본다 여느 때도 그랬을까, 머리 쓰다듬는 햇살 눈부시다 내 힘 아닌 무언가로 사부자기 무릎 꿇는다 달리고 달려야 벗어날 것 같던 멍에 벗고 메도티는 눈물로 적신 땅에 납작 엎드려 평안하게 숨 고른다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>세상에서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2020/%EC%84%B8%EC%83%81%EC%97%90%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Aug 2020 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2020/%EC%84%B8%EC%83%81%EC%97%90%EC%84%9C/</guid>
      <description>선인장 가득한 세상살이는 생각을 시끄럽게 멱살잡고 회초리보다 엄하게 두려움 퍼트린다
아무렇지 않게 또 하루 구겨 넣은 낡은 구두 천박한 유혹에 스텝 꼬여 비틀거리니 사는 것이 혼돈이다 호흡이 죄책감이다
조각조각 부서진 소망들 골목길에 흩어지던 아침, 탄식의 기도 애통의 눈물이 때 절은 장막 찢어 버린다 절박한 그 틈새로 붉은 햇살 한 자락 갯솜처럼 내 영혼에 스며들어 살아가라 토닥이며 숨 쉴 평안 넉넉히 덮어준다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>갈망</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%EA%B0%88%EB%A7%9D/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%EA%B0%88%EB%A7%9D/</guid>
      <description>청아하게 파란 하늘과 순하게 날아드는 바람 샘이 넘쳐나는 사막에 만발한 꽃 향기 가득한 그 나라 보고 싶다
고통 없고 눈물 그치며 주신 소명 열매 가득하며 참 진리가 거짓 진리를 덮는 그 나라 가고 싶다
세상 마지막 걸음 떼는 날 어둠에 앉아 울면서 이 갈기 싫다
고된 짐 다 내려놓고 이 모습 이대로 와도 된다고 두 팔 활짝 펼쳐 마중 오신 그 아름다우신 분 향해 죽을 힘 다해 달려간다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>깊은 강에서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%EA%B9%8A%EC%9D%80-%EA%B0%95%EC%97%90%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%EA%B9%8A%EC%9D%80-%EA%B0%95%EC%97%90%EC%84%9C/</guid>
      <description>시커먼 구름 입에 문 거친 바람 연거푸 수면을 후려 갈기고 기어코 강 바닥까지 할퀴니 소동이 회오리로 휘감깁니다
떠올라 휘청대는 퉁퉁 불어버린 부끄러운 삶의 찌끼들 알면서도 모른 체 묻어 놓았는데 결국은 올가미로 나를 덮칩니다
깊은 강 그 깊은 강 바닥에 나이만큼 쌓였던 내 아픈 것들 타고 가던 뗏목 위로 모조리 끌어올려 눈물로 닦고 회개로 닦아 당신의 발등상 앞에 내려 놓습니다
이제는,
인생 멀미 그만 하고 싶습니다 사람 멀미도 그만 하고 싶습니다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>비가 오다</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%EB%B9%84%EA%B0%80-%EC%98%A4%EB%8B%A4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%EB%B9%84%EA%B0%80-%EC%98%A4%EB%8B%A4/</guid>
      <description>지렁이 한 마리 만날 수 없는 도시의 비 오는 날 하릴없이 벽 기대고 앉아 줄타고 내리는 유리창 빗줄기를 본다
시간도 사람도 생각도 떠나가는 요즘 후하게 흘려주는 빗줄기를 본다
웃음이 사치가 되고 노래도 잊혀지는 아스팔트 도로위에 흡족히 숨통 열어주는 청량한 비처럼
가물어 메마른 마음 밭에도 풍족한 은혜의 비 누리고 싶다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>화장</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%ED%99%94%EC%9E%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%ED%99%94%EC%9E%A5/</guid>
      <description>맑게 웃으며 친숙한 듯 안부를 묻고 진심 근처에도 못 간 맞장구도 치며 배고픈 그대들을 빈 말로 밥 먹인다 이웃의 허물을 껌 씹듯 질겅거린다 그리곤 아무렇지도 않게 또 아침을 맞고 아무렇지도 않게 또 하루를 보낸다
화장한 내 모습 누구도 알아채지 못했다 거뜬히 지켜냈다 하지만 그분과 나만이 아는 애처로운 민낯 눈물의 무릎으로만 닦이는 두터운 회칠
통곡으로 들어선 골방에서 근육통 심해진 육신을 구부려 회개와 겸손으로 입술부터 화장을 지우기 시작한다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>그립다는 것</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%EA%B7%B8%EB%A6%BD%EB%8B%A4%EB%8A%94-%EA%B2%83/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2019 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%EA%B7%B8%EB%A6%BD%EB%8B%A4%EB%8A%94-%EA%B2%83/</guid>
      <description>예민하게 내 안에서 벼리던1 애절함 해 바뀌며 꾸덕꾸덕 말라가더니 깊은 한숨 언저리에 농 짙은 무화과로 맺혔다
버릴 수 없는 건 품어 안고 가는 게 맞지 그러다 체기 되어 숨이라도 막으면 두 다리 뻗고 통곡 한 번 하면 된다
그럭저럭 살다 보면 독한 그리움도 일상에 비벼져 몸뚱이 어느 구석에서 옹이로 굳어간다 하더라
 벼리다 - 불에 달구고 두드려 날카롭게 만들다 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>야생마</title>
      <link>https://umool.com/poem/2019/%EC%95%BC%EC%83%9D%EB%A7%88/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jun 2019 23:10:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2019/%EC%95%BC%EC%83%9D%EB%A7%88/</guid>
      <description>벽 뚫고 나가야 사는 거라고 바람 부는 대로 따라가는 거라고 밤마다 산발한 구름이 알려주기에 돌 베개 눈물로 적시며 주섬주섬 짐 꾸렸다
길이라면 가시덤불도 밟았다 막힌 산 꼭대기라도 숨차게 올랐다 하지만 모두가 배고픔만 더하는 곤고한 노동
달리고 또 달리고 말발굽 지쳐 멈춘 곳 푸른 초장 맑은 시냇물 물 그림자는 목을 축인다 혈기 접어 내려놓고 여기서 단잠 청해보려 한다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>동행일기</title>
      <link>https://umool.com/poem/2018/%EB%8F%99%ED%96%89%EC%9D%BC%EA%B8%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2018/%EB%8F%99%ED%96%89%EC%9D%BC%EA%B8%B0/</guid>
      <description>그 아름다운 분이, 노랑 빛 지나친 따사로운 봄날 서러운 추위에 시달리다 쪼그려 앉아 땅바닥에 그늘 그릴 때 내 튼 손잡아 일으키시며 볕나들이 하자고 하십니다
송곳으로 내리꽂는 소낙비 겁에 질려 새파랗게 울고 있을 때 큰 우산속으로 끌어당기시며 얼굴 감싸 주십니다
붉은 단풍으로 죽음 저울질하며 소망 소진하고 나락으로 떨어질 때 머리 단정히 쓰다듬으시며 낙엽 쌓인 길에서도 웃는 비결 알려주십니다
바로 걷기 어려워 비틀대던 연약한 내 인생 그래서 더 귀하다고 품어 안고 걸어 주십니다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>엉터리 창작동화</title>
      <link>https://umool.com/essay/%EC%97%89%ED%84%B0%EB%A6%AC-%EC%B0%BD%EC%9E%91%EB%8F%99%ED%99%94/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%EC%97%89%ED%84%B0%EB%A6%AC-%EC%B0%BD%EC%9E%91%EB%8F%99%ED%99%94/</guid>
      <description>“타이 렁! (太冷.너무 춥다)”
북간도 지역이었던 중국 북방 내가 사는 이 도시의 겨울이면 대륙의 강한 바람이 뼈와 관절에 마저 파고든다. 한 겨울에 문 밖을 나서면 양 볼이 찌릿해지기도 한다. 냉동실에 보관할 물건들은 창 밖에 내어 놓으면 제격이다. 처음 도착했던 20년 전, 8월에 내의를 꺼내 입는 중국인 이웃을 보고 놀란 적도 있다. 11월 이후에는 눈만 빼고 온 몸을 오리털로 된 긴 패딩 점퍼와 발목 위로 올라오는 털이 부숭부숭한 부츠를 신어야 밖을 나다녔다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>원본의 상실-1</title>
      <link>https://umool.com/poem/2018/%EC%9B%90%EB%B3%B8%EC%9D%98-%EC%83%81%EC%8B%A4-1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2018/%EC%9B%90%EB%B3%B8%EC%9D%98-%EC%83%81%EC%8B%A4-1/</guid>
      <description>억지가 칼을 가는 밤 생각들은 꼬리에 꼬리 물고 반항하던 몸뚱이가 노동보다 지치는 피곤 유난히 또렷한 승강기 기계소리에 달아나는 집중 붙들어 솜뭉치 잠 찾아 발버둥친다
눈꺼풀 내려앉은 가로등 꾸벅이고 어느새 달그림자도 옮겨간 지 오래 애꿎은 이불만 이리 풀석 저리 풀석 발가락만 꼼지락 꼼지락 두루뭉술한 공간을 만든다
갑자기 달려가는 차가운 구급차 비명 소리 빚쟁이처럼 이런 날 내게도 찾아오면 어떻게 해야 하나 값도 없을 상상은 또 새로운 동굴을 판다
한 줌 한 줌 시간은 모래성을 쌓고 물에 풀어지는 휴지처럼 맥 못 추는 고약한 밤</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>침향</title>
      <link>https://umool.com/poem/2018/%EC%B9%A8%ED%96%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2018/%EC%B9%A8%ED%96%A5/</guid>
      <description>그날이었을 게다 작은 생채기 생긴 것이
염증은 뼈 속으로 파고 들고 토하는 비명 감당 못할 통증은 몸뚱이 구석 구석 온 신경 끊어내더니 죽음처럼 굳어버렸다 기가 막힌 한숨과 눈물은 켜켜이 벽돌 쌓았다
걱정 없이 풍선 불던 벅찬 기대 단맛으로 귀에 얹힌 정겹던 노래 헌 옷처럼 한 구석에 던진 지 오래 어제 남긴 안식 한 줌 갈급히 찾아보지만 상실의 조바심 두툼한 더께 되어 수심 깊은 강물에 가라 앉았다
불꽃 살라 피어나는 묵상의 향기 정수리까지 겁 없이 차오르며 기억 혼미하던 어느 하루 지나던 나그네 잠시 멈춰 옷매무시 야무지게 고쳐주며 침향1으로 살라고 귀엣말한다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>이사</title>
      <link>https://umool.com/poem/2017/%EC%9D%B4%EC%82%AC/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2017/%EC%9D%B4%EC%82%AC/</guid>
      <description>살붙이 같던 집을 어머니가 떠나기로 하셨다 손바닥 남새밭 가꾸어 살던 앞마당을 비우기로 하셨다 아버지 체취로 더 향기로울 자목련을 뒤로 하고 40년 풀어내던 연재소설 한 편을 마무리 하실 참이다
이젠 옷매무시 한번 고쳐보시라고, 아파트의 편리함에 누워보시라고 명절 때면 자식들은 열심히도 권면했었다 내년에 이담에 다시 생각하자시더니 마침내 고개를 끄덕이셨다 당신의 상추.방울토마토가 봄마중 채비하는 걸 아시면서도
아파트엔 새 전자제품, 새 가구가 분주하게 들어온다 효도라는 신념은 변함없는데, 잘한 일이라고 자찬하는데 가슴이 이토록 시려오는 것은 왜일까?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>축(軸)</title>
      <link>https://umool.com/poem/2017/%EC%B6%95%E8%BB%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2017/%EC%B6%95%E8%BB%B8/</guid>
      <description>이미 고질병 된 현기증과 편두통이 지긋지긋하다
미세먼지와 소음 아파트 시세와 연금 여행 가방과 등산 배낭 과한 건강병과 어처구니없는 장수 비결 불법의 암막과 공범들의 추종 성형과 쇼핑중독 휴대폰과 인터넷 이로 인해 정신없이 쏟아지는 정보와 정보 그리고 또 새로운 정보
단단히 맘먹고 서 있어도 매스꺼움과 어지럼증 더해간다
오랜 시간 겪어낸 지혜가 말해 주었다 두 팔을 있는 대로 뻗어 사력 다해 축(軸)을 붙들어야만 살아갈 수 있다고</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>“한 바퀴 뚜렷한 달……”</title>
      <link>https://umool.com/essay/%ED%95%9C-%EB%B0%94%ED%80%B4-%EB%9A%9C%EB%A0%B7%ED%95%9C-%EB%8B%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%ED%95%9C-%EB%B0%94%ED%80%B4-%EB%9A%9C%EB%A0%B7%ED%95%9C-%EB%8B%AC/</guid>
      <description>“다 모였지?” 늘 그렇듯이 둥근 밥상에 둘러앉은 우리 네 남매의 얼굴을 하나씩 챙겨 보시던 아버지의 이 한마디는 식사의 시작을 알리는 신호였다. 휴일 아침이면 오빠들과 남동생 그리고 나는 아버지께서 정해주신 담당구역인 화장실, 현관, 마루, 앞마당 등을 청소하고 나서야 밥상에 앉을 수 있었다. 어머니의 부엌은 분주했고 맛있는 냄새로 우리를 들뜨게 했다. 배에서 꼬르륵 소리가 나도 식사를 시작할 수 없었다. 온 가족이 다 모일 때 까지 참고 기다리는 것이 불문율이었다. 김이 모락모락 나는 쇠불고기, 달짝지근한 간장 닭조림, 돼지고기 듬뿍 들어간 콩비지찌개 등등….</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>月餠과 송편에 관한 담론</title>
      <link>https://umool.com/paper/%E6%9C%88%E9%A4%A0%EA%B3%BC-%EC%86%A1%ED%8E%B8%EC%97%90-%EA%B4%80%ED%95%9C-%EB%8B%B4%EB%A1%A02016/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/paper/%E6%9C%88%E9%A4%A0%EA%B3%BC-%EC%86%A1%ED%8E%B8%EC%97%90-%EA%B4%80%ED%95%9C-%EB%8B%B4%EB%A1%A02016/</guid>
      <description>2016.7. 학술지 기고
월병(月餠)과 송편에 관한 담론 – 중국의 중추절(仲秋節)과 한국의 추석(秋夕) 문화 비교 연구-
연변대학 2015급 비교문학 석사 연구생 김미란
다운로드: 月餠과-송편에-관한-담론2016.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>각질</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B0%81%EC%A7%88/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B0%81%EC%A7%88/</guid>
      <description>답답한 것은 가뭄에 갈라진 논바닥처럼 어머니 뒤꿈치 석고처럼 굳어 쪼개지고 피가 맺힌 신음소리 듣는 일
그러나 더 답답한 것은 고집스런 독선과 편견의 더께가 당신과의 사이에 높게 쌓여버린 일
후회가 후회를 낳고 또 낳을 때 골목길 막다른 곳에 서서 자그마한 내 막사발에 은혜 단비 받아야겠다 그 옆에 소박한 움막 하나 지어 하늘 지혜 채워야겠다
어머니! 바세린 발라 각질 손질 하셨듯 겸손으로 담장 벽돌 하나씩 녹여 보렵니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>겨울, 어느 아침에</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B2%A8%EC%9A%B8-%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B2%A8%EC%9A%B8-%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</guid>
      <description>보푸라기 일어난 낡은 스웨터가 고마운 이른 아침 속 빈 몸에 들이치는 한기(寒氣) 전기포트 전원 올리고 서리 시린 유리창 내어다보니 계절을 아직도 알아차리지 못한 이파리들 영혼 없이 아스팔트 뒹굴고 어디선가 달려오는 황소바람 곡을 하듯 흐느끼는데 온돌 바닥 따스운 온기 그리워지는 이맘때는 한소끔 끓여 건네주시던 어머니 사골우거지국 한 그릇 하면 좋겠다.
흐리멍덩한 하늘 보니 진눈깨비라도 내리려나? 창밖엔 동장군 춤사위 한창이라도 이제 뜨거운 차 한 잔 만들어 마시고 주신 하루 감사하게 시작해 봄세</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>구럼비낭</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B5%AC%EB%9F%BC%EB%B9%84%EB%82%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B5%AC%EB%9F%BC%EB%B9%84%EB%82%AD/</guid>
      <description>누구도 막아 주지 못해 쇠몽둥이 바람 속에 있어야 했다 떼거리로 달리던 억수 그날도 숨죽이고 있어야 했다 생손 앓듯 비명 치던 밤바다 힘겹게 끼고 서서 가녀린 목소리로 울기도 했고 빳빳이 고개 들어 날던 새들 곁눈질로 비웃을 때 예사롭게 그러나 사실은 예사롭지 않게 그것도 품어버렸다
검은 돌멩이와 노란 유채꽃과 연두 바람과 웃어주던 고운 사람들 그들로 인해 정말 살고 싶었다
이제는 흔들리지 않는다 절대 외롭지 않다 초록 시름 활짝 펴내어 놀멍 쉬멍1 하련다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>김성휘 시 작품 연구</title>
      <link>https://umool.com/paper/%EA%B9%80%EC%84%B1%ED%9C%98-%EC%8B%9C-%EC%9E%91%ED%92%88-%EC%97%B0%EA%B5%AC2016/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/paper/%EA%B9%80%EC%84%B1%ED%9C%98-%EC%8B%9C-%EC%9E%91%ED%92%88-%EC%97%B0%EA%B5%AC2016/</guid>
      <description>6.우상렬-잡지 원고  ‘문화 충격’, ‘문화변용’을 열고 ‘이상향’으로 -김성휘 시인의 작품 세계를 중심으로-
연변대학 2015급 비교문학 석사 연구생 김미란
다운로드: 김성휘-시-작품-연구2016.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소명-2</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%86%8C%EB%AA%85-2/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%86%8C%EB%AA%85-2/</guid>
      <description>그러게 왜 ? 그러길래 왜? 쉽게들 묻는다
내게 열린 길 눈물이 마르도록 서럽기는 하다 돌다리 놓으며 가는 거친 물살에 두려움도 같이 흐르고 손가락질도 이젠 이력이 난다
그러나 가시덤불을 헤치며 핀 찬란한 꽃 보았고 마른장마 단 수박을 맛보았기에 거친 맞바람에 차라리 돛을 올리며 나침반을 챙긴다
그러게 왜? 그러길래 왜? 쉽게 묻고 또 묻는다.
거기에 길이 있다기에 주저 없이 나섰더니 지나온 족적에 맑은 물이 고이더라고 그걸로 충분하다고 넉넉히 감사하다고 서슴없이 너털웃음 웃으며 대답해 보련다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수면양말</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%88%98%EB%A9%B4%EC%96%91%EB%A7%90/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%88%98%EB%A9%B4%EC%96%91%EB%A7%90/</guid>
      <description>우습게 봤다 밤바람 선들해졌는데 맨발로 앉은 저녁 내내 무말랭이처럼 비틀어지는 발가락 아예 아려온다
“벌떡 일어나 양말 하나 챙겨 신어야지” 속으로 백번도 더 중얼대지만 엉덩이는 무쇠 솥단지
“차라리 반쯤 열린 창문이라도 닫을까?” 한번만 일어나면 될 것을 맘속으론 창문도 이미 열 번은 닫았다
얕볼게 아니다 싸늘한 밤기운에 눌려 내 발가락은 내 것이 아니다 슬슬 오한도 밀려온다
에라 모르겠다 솥단지 결국은 일어나 두툼한 수면양말 챙겨 신는다
진작 이럴걸…
무말랭이 발가락 온 몸을 좍 편다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>오늘도</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%98%A4%EB%8A%98%EB%8F%84/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%98%A4%EB%8A%98%EB%8F%84/</guid>
      <description>버거운 짐보따리 되지 않기를 엉뚱한 돌팔매 되지 않기를 아린 손톱가시 되지 않기를 예리한 면도날 되지 않기를 심장 꽂힐 송곳 되지 않기를
그래서 나로 인해 그대들 아파하지 않기를
나팔꽃으로 피어나는 첫 아침에 하얀 돗자리에 무릎 꿇고 온 맘 온 힘 다하여 조용히 기도 올린다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>은총</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%9D%80%EC%B4%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%9D%80%EC%B4%9D/</guid>
      <description>이렇게 늦게 적갈색 초겨울 싣고 비가 오는데 누구의 초라한 눈물 품고 가슴 아프게 종일 내린다면 축축한 흔적 참 오래 가겠다 품어낸 서러움 참 오래 가겠다
톱니바퀴 틈 없이 맞물리고 해와 달이 와이퍼 내저으며 달음박질 하는데 내 조용한 뜰 한 모퉁이 작은 씨앗 숨 쉬고 있다면 따스한 소망 참 오래 가겠다 꽃을 볼 마음 참 오래 가겠다
갈릴리 호숫가 찬란한 풍경 앞에서도 낮은 자 비천한 자 깊은 사랑으로 바라 본 예수 그리스도 오늘 그를 품고 산다면 복된 은총 참 오래 가겠다 흘려보낼 감사 참 오래 가겠다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>창가에서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%B0%BD%EA%B0%80%EC%97%90%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%B0%BD%EA%B0%80%EC%97%90%EC%84%9C/</guid>
      <description>잊지 않고 떠나가는 하루
낯익은 뒷자락 타고 빛바랜 코발트 여울 내리면 저려진 그리움에 겨워 이국 땅 익숙한 창가에 맥없이 기댄다
저문 밤 한 귀퉁이 무심히 날아가는 늦은 비행기 그것은 콧잔등 시큰한 또 하나의 아픔 시간은 적막으로 달리고 괜스레 습기 찬 눈빛으로 별 심긴 하늘을 본다
생소한 언어로 닦아가는 삶의 바퀴 여전히 굴러야 하기에 나사못 하나라도 더 조이는 나는 누구인가? 여기는 어디인가?
사는 것이 사는 것이라 낯선 땅은 어제 입던 옷 되어 아무렇지도 않게 걸쳐지는데 자리 잡을 서러운 밤 이렇게 찾아오면 가슴엔 또 하나 창문이 열린다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>가면</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EA%B0%80%EB%A9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EA%B0%80%EB%A9%B4/</guid>
      <description>방금 씻어낸 듯 말간 얼굴 흰나비 한 마리 입술에 앉히고 헤픈 웃음 가만 가만 흘려보지만 가슴 한 구석 말라버린 우물 빈 두레박엔 날카로운 발톱 숨긴 살쾡이 한 마리 웅크리고 있다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>계단 주의</title>
      <link>https://umool.com/poem/2018/%EA%B3%84%EB%8B%A8-%EC%A3%BC%EC%9D%98/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2018/%EA%B3%84%EB%8B%A8-%EC%A3%BC%EC%9D%98/</guid>
      <description>대수롭지 않은 지하철 안내 방송 급할 것 하나 없는데 생각 없는 두 다리는 이미 가파른 계단 접으며 뛴다 잠깐 헛발질에 발목은 찌릿하고 심장은 홍두깨로 다듬이질 언뜻 스친 벽의 안내문이 말한다 “계단 주의”
살아온 길 호랑이 쫓아오는 외딴 산길도 아닌데 어쩌면 이리 급히 세월을 달렸는지 그렇게 머문 오늘 실금 간 기억들을 한 보따리 안고 산다
허둥지둥 지하철 오르며 마음 속에 정으로 쪼아 새긴다 ‘계단 주의’</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>넋두리</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EB%84%8B%EB%91%90%EB%A6%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EB%84%8B%EB%91%90%EB%A6%AC/</guid>
      <description>그랬구나 시린 봄 꽃소식 앞질러 맥 풀고 퍼르퍼르 내리던 고운 눈발 이별인사 그리 보냈구나
질흙보다 찰진 아픔 실 잣듯 훑더니 뽀오얀 분가루 날리며 얌전히도 돌아 섰구나
꼬리 무는 생각들이 사다리 오르고 옷매무시 비트는 고통이 비 내렸겠지 뉘라도 깰새라 목 죽여 흐느꼈을 날선 퍼런 밤은 얼마나 시렸을까?
자드락밭 새벽 열 때 먼 길 가는 내 동무야 에움길 모퉁이 가녀린 구석까지 청량한 노랫소리 한껏 뿌려 놓을 테니
다 털어내고 깃털로 날아올라 생명수 강가에서 나비잠 누리게나</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>마중</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EB%A7%88%EC%A4%91/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EB%A7%88%EC%A4%91/</guid>
      <description>딸각대는 풋내기 흥정 가당치도 않지 세수한 저 산 검초록 낯으로 달려 온다구? 안된다니까 하늬바람 벌건 웃음 흘린다 해도 어림 반 푼 어치도 없다
짜증 내밀던 오지랖 깔고 앉아 이마 땀 팔뚝으로 쓱 문지르며 휴~ 한숨 한 번 내 쉬자고 풀칠한 외로움 한 조각 아무렇지 않게 왼쪽 가슴에 덧 대고 귤색 실 바늘 꿰어 서럽도록 파란 하늘에 화석 되는 그리움 시침질할 때
비로서 진중하게 새 가을을 마중할 일이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>미련하다</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EB%AF%B8%EB%A0%A8%ED%95%98%EB%8B%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EB%AF%B8%EB%A0%A8%ED%95%98%EB%8B%A4/</guid>
      <description>무심한 회칠 벽 빈 액자 하나 걸어 맞춰보는 시간비늘 퍼즐
생겨 먹은 게 그런지라 박박 머리 긁으며 감출 것 투성이 얼굴 붉힌 후회나마 못 이기는 척 내민다 애벌한 서툰 입술 따스운 온기 불어주고 처박아 둔 낡은 꿈도 슬그머니 보태본다
밀물로 덮쳐오는 부끄러움 힘주어 구겨버리고 어찌할 바 몰라 발 굴러도 어지러운 하늘엔 낫자리1 낸 한숨뿐
메워지는 그림 위엔 죽어야 산다고 눈 감아야 보인다고 귀 막아야 외침 들린다고 늦마2에도 새싹 틔우는 내 주인, 그곳에 서 계심을 그제 서야 겨우 본다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>복 받을 사람은</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EB%B3%B5-%EB%B0%9B%EC%9D%84-%EC%82%AC%EB%9E%8C%EC%9D%80/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EB%B3%B5-%EB%B0%9B%EC%9D%84-%EC%82%AC%EB%9E%8C%EC%9D%80/</guid>
      <description>골방의 손짓에 물기 찬 고무장갑 내 던지고 무릎으로 냉큼 달려 간다
늘려도 끊어지진 않는 숙성 잘 된 빵 반죽에 할인된 인생살이 함께 섞어 치대본다.
부작용 없는 선한 수술칼로 눌러 붙은 악성 종양 말끔하게 도려내고 굶주린 양심에 수액을 꽂는다
통퉁 부은 손가락 붓기 빼내고 따신 밥 한 주걱 퍼서 도시락에 담으면 달력의 고자질이 절대로 무섭지 않다
길들여진 트럭 시동 걸고 별 걷어내는 어스름한 새벽길 복 받을 일감 찾으러 힘차게 달려 간다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어느 저녁 무렵</title>
      <link>https://umool.com/poem/2018/%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%A0%80%EB%85%81-%EB%AC%B4%EB%A0%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2018/%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%A0%80%EB%85%81-%EB%AC%B4%EB%A0%B5/</guid>
      <description>애당초 말 안 듣던 해는 청회색하늘 조각 하나 창틀에 걸어놓고 잰 걸음으로 막차 타버렸다
몰아쳤던 바쁜 신발들 하나씩 모여들면 왕후의 밥 걸인의 찬이라도 저녁거리는 누구에게나 소소한 기쁨
새벽에 짜 널었던 빨래 팔짱 끼고 휘파람 불기에 분주함과 섞어 바구니에 담으면 6시 뉴스는 텔레비전을 켠다
더부룩했던 하루 배낭 내려놓은 누구라도 못 이기는 척 시인 되는 이 즈음엔 각 잡고 서 있는 집집마다에 하루, 그 조건 없는 감사가 조어등 불빛 되어 밤을 켠다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어떤 하루</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EC%96%B4%EB%96%A4-%ED%95%98%EB%A3%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EC%96%B4%EB%96%A4-%ED%95%98%EB%A3%A8/</guid>
      <description>어적대는 신발 속 모래알 툴툴 털고 뚱딴지 노란 꽃에 눈인사 보내야지 인상 쓴 먹구름 앞질러 가거나 말거나 기분 좋게 바람 한 점 품고 갈거다
질끈 눈 감고 접어든 구부정한 오솔길 손 흔들며 부르는 이 있으면 돌아도 보고 주머니 속 사탕 한 알 오물거리다 휘파람 헐겅하게 불어도 좋겠지
머리띠 두른 땅거미 졸린 눈 비비며 주책없이 올 때까지 해 동무 삼아 에두르며 오늘을 걸어 보고 싶다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>전혜린과 싼마오 비교연구</title>
      <link>https://umool.com/paper/%EC%A0%84%ED%98%9C%EB%A6%B0%EA%B3%BC-%EC%8B%BC%EB%A7%88%EC%98%A4-%EB%B9%84%EA%B5%90%EC%97%B0%EA%B5%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/paper/%EC%A0%84%ED%98%9C%EB%A6%B0%EA%B3%BC-%EC%8B%BC%EB%A7%88%EC%98%A4-%EB%B9%84%EA%B5%90%EC%97%B0%EA%B5%AC/</guid>
      <description>三毛（陈平）와 전혜린의 생애와 작품을 통해 본 노마디즘(Nomadism)의 同质性 연구
연변대학 2015급 비교문학 석사연구생 김미란
&amp;lt;목 차&amp;gt;
 들어가면서 三毛와 전혜린의 노마디즘적 동질성 동질성의 원인 두 작가의 동질적 노마디즘이 주는 의미 나가면서  다운로드: 전혜린과-싼마오-비교연구2015-1.pdf</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>지수야</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EC%A7%80%EC%88%98%EC%95%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EC%A7%80%EC%88%98%EC%95%BC/</guid>
      <description>노오란 구슬하나 가슴에 품어 하늘 먹고 바다 먹고 꿈도 먹고 엄지 검지 날 꼽아 벚꽃아치 요람에 고운 옥돌 뉘였지
디뎌갈 꽃길보다 내민 아장발 귀해 깍지손 등불 켜 머리맡에 놓아줄게 사랑 엮은 자장가로 여며도 줄게
먹구름 눈 흘기고 진창길 막아서도 하늘 뜻 머문 곳 네 튼실한 궁전지어 야문 열매 오롯이 맺어 가면 또박이 계수된 금목걸이 지수야, 네 목에서 기쁘게 노래할게야</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>초대장</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%EC%B4%88%EB%8C%80%EC%9E%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%EC%B4%88%EB%8C%80%EC%9E%A5/</guid>
      <description>일단 &amp;hellip;&amp;hellip; 하던 일 멈추고 손에 든 것 내려놓고 입은 옷 그대로 셈 없는 걸음으로 빈 들로 오십시오 하늘이 있을 뿐 광야가 있을 뿐 그리고 내가 있을 뿐 아주 오래 전 어디선가 잃었다 하던 선홍빛 간난 아기 찾아 심장으로 곱게 안고 가십시오</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>해비</title>
      <link>https://umool.com/poem/2015/%ED%95%B4%EB%B9%84/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2015/%ED%95%B4%EB%B9%84/</guid>
      <description>햇빛 사나운 여름자락 옛집엔 호젓이 비가 내린다
삭아 바스러지는 기와 틈 새파란 시어 이끼로 숨쉬고 추리한 나무 기둥 조국이 눈물로 타고 흘렀다
횃불 사를 뜨거움 타래 엮어 앉히고 생흙* 된 기다림 별 헤며 토닥였다
질척한 수렁 연거푸 발목 조여도 하늘 우러러 한 점 부끄럼 없으려 목 타는 시인은 기도 한소끔 끓여 비로 내렸다
여름자락 사나운 햇빛 고개 내저으며 헛헛한 옛터에 얌전히 물길을 낸다
*해비-한쪽으로 해가 나면서 내리는 비(북한말) *생흙-이겨지거나 물에 잘 풀리지 않는 흙</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>개나리</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EA%B0%9C%EB%82%98%EB%A6%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EA%B0%9C%EB%82%98%EB%A6%AC/</guid>
      <description>흔쾌히 손 털며 넌더리날 보냈다 선 잠 깬 생명줄 우왁스레 발 뻗고 보름달로 충만한 샛노란 너털웃음 폭포수 된다
햇살 조각이 여린 어깨 기어오르고 고함질러 불러낸 바람 귓볼 때려도 땅바닥에 입 맞춘 큰 결심은 초록주먹 야물게 쥐고 꽃날을 지켜낸다
돌꼍잠에라도 찌푸린 날 겪어낼 요량 걷어 두었던 그 웃음 슬며시 주머니에 주워 담는다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>경계인</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EA%B2%BD%EA%B3%84%EC%9D%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EA%B2%BD%EA%B3%84%EC%9D%B8/</guid>
      <description>뼈관절 파고드는 대륙의 찬바람 이국땅 아스팔트도 손사래 치는 해 물러난 밤길을 걸어갑니다 내 동무 내가 되어 말공부질 덧없을 적에 갯골서 허부적이는 열망 인봉하며 밟아갑니다 낯설어 체증된 고단함과 그리움 빈 칼집에 깊숙이 밀어 넣은 채 하얀 수건 한 장 허리춤에 꽂고 납작 엎드리어 당신의 만신창이 발을 닦아 드립니다 질긴 고기 씹어내듯 서러운 향수의 앙금 오늘도 염습1하고 붉은 화분에 씨앗 한 톨 눌러 심어 파리하게 야윈 손바닥으로 다져봅니다 한 겨울밤 별마저 서럽게 내리는데 속절없이 손가락 폈다 접었다 묵묵히 내달리는 길 따라 걸어갑니다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>괜찮아, 괜찮아</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EA%B4%9C%EC%B0%AE%EC%95%84-%EA%B4%9C%EC%B0%AE%EC%95%84/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EA%B4%9C%EC%B0%AE%EC%95%84-%EA%B4%9C%EC%B0%AE%EC%95%84/</guid>
      <description>엄마는 언제나 그러시곤 하셨다
삭풍의 험한 길 갈라진 손등위로 치미는 삶의 통증조차 침 삼키며 웃으셨다
끝없는 터널 길 어둠 묻은 딸 보실 때도 돌아서 피눈물로 한술 밥 뜨시며 바닥을 탁 치고 나면 오를 일만 남았단다
여자이고 자식이고 아내이고 인간이고 과거도 현재도 미래도 있다지만 엄마는 네 엄마로서 엄마만이 갈 길이라 한겨울 돌멩이로 단단히 자리 잡고 치열한 여름에도 긴 장막 헤쳐 가며 언제나 하시던 노래
“괜찮아, 다 괜찮아”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>물 위를 걷다</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EB%AC%BC-%EC%9C%84%EB%A5%BC-%EA%B1%B7%EB%8B%A4/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EB%AC%BC-%EC%9C%84%EB%A5%BC-%EA%B1%B7%EB%8B%A4/</guid>
      <description>손톱 갈아 세워 물비늘 파대는 멀미 부르는 베드로의 바다
돌린 고개 어깨 잡아 물 위 걸어오라는데 안 된다 정말 못 한다 방광 아려오고 홍두깨질 가슴에 가루비누 거품 푼다
침 크게 삼키고 행여나 행여나 살짜기 내딛는 저린 발
살갗으로 들러붙는 담금질한 믿음 목젖 너머 기쁨이 불꽃놀이 한다
트럼펫 불어라 물 위를 걷고 있다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>바보</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EB%B0%94%EB%B3%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EB%B0%94%EB%B3%B4/</guid>
      <description>되돌려 받지 못할 거룩한 낭비 칼탕치곤 박하 잎 두어 개 띄운 냉수 한바가지 마신다
마당바위 냉바닥 벗은 발로 올라 누워 눈 시린 하늘 치보다 흩뿌려진 감사의 비질에 오늘 하루 또 부자가 된다
송장꽃 곱고 골주름도 곱고 세월더께 선물삼아 미쳐 뿜는 고얀 비 손 펴내 비받이 하니 놋향로 곱게도 피어난다
어림으로 살펴도 내 선 곳 분명 천국
된 딱정이 대패질 하고 쓴 조롱질 챙겨 삼켜도 행복은 내 품에서 부싯돌 비벼 켠다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>살 맛</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EC%82%B4-%EB%A7%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EC%82%B4-%EB%A7%9B/</guid>
      <description>그다지 곱진 못해도 우리 가슴에 그것 하나쯤 품고 산다
짓이긴 밥풀마냥 뭉그러진 하루 생채기 아리고 헛구역질 나도 꺼내어 본 그로 하여 우뚝 선다
높다란 가로등불 밑 좁쌀 같은 밤벌레들 여름축제 낮이 오면 스러져 잊히고 말듯 찬란했던 젊음의 아우성 그새 못 참고 집으로 돌아간대도
그다지 곱지 못한 그것 하나쯤 품고 살기에 무릎 툭툭 털고 일어나 걸어가 볼 인생이 아닌가?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>시월 그리기</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EC%8B%9C%EC%9B%94-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B8%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EC%8B%9C%EC%9B%94-%EA%B7%B8%EB%A6%AC%EA%B8%B0/</guid>
      <description>헐쭉한 여름 해 그늘서 선잠자고 종종 걸음 시계바늘 서투른 가을붓질 하는데
황금바람 붉은노래 몰아 뛰는 한나절 잘 익은 설레임 파렛트에 눌러 짜고 기다림 함께 풀어 피카소나 따라 나설까
은단향 스멀대는 산. 산. 산. 산. 붓끝에 흠뻑 묻혀 기가 막힌 시월을 나는 그려볼 참이다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>어머니의 정류장</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EC%96%B4%EB%A8%B8%EB%8B%88%EC%9D%98-%EC%A0%95%EB%A5%98%EC%9E%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EC%96%B4%EB%A8%B8%EB%8B%88%EC%9D%98-%EC%A0%95%EB%A5%98%EC%9E%A5/</guid>
      <description>풋잠도 설어버린 새벽녘 허한 아버지 빈소에 스산한 12월이 하얀 국화로 비 내리고 식어버린 당신 이마에 천국이 부드럽게 입 맞춘다
손님 같은 평안이 팔순 어머니 성근 백발 쓰다듬고 부어 벌건 두 눈 어루만져 줄 때 구부정한 흰 그림자 헐거운 틀니 빼내어 눈물 묻은 속기도로 칫솔질한다
“잘 가시오” “평안히 가시오” “천국에서 꼭 만납시다”
시려 떠는 유리창밖 코발트빛 새벽입김이 갓 난 해와 손잡고 미소 띤 영정위에 하늘가루 곱게 불어 편다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>천로역정</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EC%B2%9C%EB%A1%9C%EC%97%AD%EC%A0%95/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EC%B2%9C%EB%A1%9C%EC%97%AD%EC%A0%95/</guid>
      <description>갈라진 혓바닥 낼름대며 골 깊게 똬리 트는 퍼런 근심 걸쇠 조인 새벽 목 긴 기다림은 냉기 찬 성벽에 기대어 황소숨 몰아쉽니다
달콤한 귀엣말에 방향 잃은 핸들 동공 풀려 헛돌려 시래기로 말라버린 영혼 잔 바람에도 바스러집니다
서러워서 올려본 하늘길이 갈멜산 손바닥 구름 쓴 채 횃불 항아리 품고 순종의 버선발로 달려 나와 마른 버짐 핀 연약한 내 무릎에게 힘 다해 박수쳐 줍니다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>초록에 관한 보고서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%EC%B4%88%EB%A1%9D%EC%97%90-%EA%B4%80%ED%95%9C-%EB%B3%B4%EA%B3%A0%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%EC%B4%88%EB%A1%9D%EC%97%90-%EA%B4%80%ED%95%9C-%EB%B3%B4%EA%B3%A0%EC%84%9C/</guid>
      <description>고운 비가 비릿한 새 생명의 냄새로 내려 헐떡인 목 타오름을 해갈하다
구두쇠 땅 아래엔 연한 것 숨소리가 아가의 노오란 걸음마 딛고 주름진 하늘 틈새로 해가루가 부챗살 펴다
영문 모르던 새순이 어설피 고개 들어 신화로 속 깊어진 바람에 몸 곧추세우고는 찬란한 밤의 귀띔에 쉽사리 열지 않던 속내를 내 보이자
마알간 새 각시 수줍은 두 뺨 닮은 이파리, 그만 초록이 물들고 만다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>한여름 얼음냉수</title>
      <link>https://umool.com/poem/2014/%ED%95%9C%EC%97%AC%EB%A6%84-%EC%96%BC%EC%9D%8C%EB%83%89%EC%88%98/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2014/%ED%95%9C%EC%97%AC%EB%A6%84-%EC%96%BC%EC%9D%8C%EB%83%89%EC%88%98/</guid>
      <description>다시는 그리 말자 다짐에 다짐했는데 결기의 열탕수 내치듯 끼얹자 바람 지나가는 가슴속엔 돌절구가 앉는다
품는 것, 그 하나면 족하고 남을 것을 넉넉히 웃으면서 넘기고 말았을 걸
둔한 난 치료도 못할 중환자 되어 아닌 척 딴청해도 들켜버린 알몸뚱이 껄끄런 변명 떫어 텁텁한 입 단내 위에 헛기침이 더 한다
하얀밤 뒤척이며 뒤척이며 불끈 쥔 주먹 다시 한번 늦사리 다짐하길 낯 뜨거운 가슴앓이 이제는 말자 참말로, 한 여름날 얼음냉수 되고 싶다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3월 살이</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/3%EC%9B%94-%EC%82%B4%EC%9D%B4/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/3%EC%9B%94-%EC%82%B4%EC%9D%B4/</guid>
      <description>가난한 잡초색 촌부의 누추한 품에 안겨 양지 아래 자리 펴는 새끼 고양이의 달디단 졸음이 되려니
버얼겋고 눅눅이 녹이 난 철계단을 납덩어리로 내리 딛는 발바닥의 신음소리 그 틈새로 숨 쉬어내는 연둣빛 바람이 되려니
뭉근하게 아파오는 옆구리 통증 아귀 안 맞는 낡은 창틀 열어내어 견딜만한 바깥을 들이는 거룩한 입덧 같은 흔들림도 되려니
바닷물 한 사발 들이킨 갈증마냥 멀리서도 들려오는 나이 든 나무들의 잦은 기지개 그래, 그 기지개로 한 추렴하여 앳된 하루들을 허락해보자</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>거울</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EA%B1%B0%EC%9A%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EA%B1%B0%EC%9A%B8/</guid>
      <description>가는귀 먹은 채 허리춤 동여매고 숨 가쁘게 달음질 하다 멈춰 서서 거울을 본다
우수리1 같은 낯선 시간이 얼굴 한 켠에 움막살이하고 해지개2 건너와 앉아 헐떡이는 땀 밴 내 머리를 익숙하게 쓰다듬는다
깨금발로 목을 빼어 돌아보니 죄암죄암3 도리도리 내게도 그 시절이 있었건만 갈무리 못한 기억의 빈 주머니 손을 넣어 휘젓는다
어느새 거울 속엔 알아채지도 못한 사이 내 어머니 마중물로 서 계신다
 일정한 수나 수량을 다 채우고 남의 수나 수량↩ 해가 서쪽 지평선이 산너머 넘어가는 곳↩ 젖먹이가 두 손을 쥐었다 폈다 하는 동작 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나는 한 마리 새다</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EB%82%98%EB%8A%94-%ED%95%9C-%EB%A7%88%EB%A6%AC-%EC%83%88%EB%8B%A4/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EB%82%98%EB%8A%94-%ED%95%9C-%EB%A7%88%EB%A6%AC-%EC%83%88%EB%8B%A4/</guid>
      <description>커억, 숨이 막힌다 고운소금 부채질한 배꽃바다 기운찬 숨 냄새가 명주바람으로 날개에 스민다 짓씹으며 조롱하는 입술이 뒷통수 야무진 비녀로 꽂혀도 징울림 타고 날아 보려한다
모르니 어쩌겠나, 모자라도 어쩌겠나 검은 밤 흐르면 흐르는 대로 채찍비 몰아치면 몰리는 대로 주저 없이 포대기 업고는 묵묵히 날개를 챙긴다
어디라 했던가 거추꾼1 길손이 들려준 하늘 짙푸르다는 자작나무숲2 역류하기 싫은 어설픈 자맥질로 길 물어 찾아가며 스며버린 배꽃바다 숨 냄새로 기어코 날아봐야겠다
 남의 일을 주선하거나 거들어주는 사람↩ ‘당신을 기다립니다’ 라는 뜻을 가지고 있음 ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>나무타령</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EB%82%98%EB%AC%B4%ED%83%80%EB%A0%B9/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EB%82%98%EB%AC%B4%ED%83%80%EB%A0%B9/</guid>
      <description>언제부턴가 마음먹었다 그늘마당 정자나무 되자고
호락질1이 서럽고 불모래2에 혓바늘 돋아도 성큼 받아 안을 모양새로 온 하루 흙다짐 하고 싶다
꼬순내 한 소쿠리 든 그들이 좋다 사막걸음 낙타풀 된 그들도 좋다 가을날 빈 주머니 도꼬마리 그득찬 그들마저 좋다
실컷 키워낸 두 팔 벌려 속없이 품어도 주고 수국빛 참한 내일 모아두었다가 빼는 손에 쥐어도 주는 아주 커다란 나무가, 지금도 되고 싶다
 남의 힘을 빌리지 않고 혼자서 농사 짓는 일↩ 햇빛이나 다른 열을 받아 뜨겁게 단 모래(북한말) ↩   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>너의 결혼식</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EB%84%88%EC%9D%98-%EA%B2%B0%ED%98%BC%EC%8B%9D/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EB%84%88%EC%9D%98-%EA%B2%B0%ED%98%BC%EC%8B%9D/</guid>
      <description>네 이름이 있기도 전에 이미 마련된 선물이구나
기별조차 없던 그때부터 날개돋이 꿈을 품어 널 축복할 양이면 꼬리표 달아매듯 보이는 실상으로 마주 앉혔다
또 하나 열릴 문 앞에 차곡히 눌러 쌓인 기도들이 사부자기 차꼬가 풀려 봄빛 꽃바구니에 소담스레 자리 잡는다
뉘도 모를 푸른 떨림을 손에 얹고 가슴 터질대로 터지는 다홍빛 감사로 고운 색동매듭 풀어 보거라
아직 네 이름이 있기도 전에 진즉에 마련된 찬란한 선물이니까</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>새벽목욕</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EC%83%88%EB%B2%BD%EB%AA%A9%EC%9A%95/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EC%83%88%EB%B2%BD%EB%AA%A9%EC%9A%95/</guid>
      <description>설어 푸른 새벽녘 부실대는 머리카락 손빗질하고 주섬주섬 문 나선다
흐르는 물엘랑은 설운 영혼 비벼 빨아 해 돋는 바지랑대에 툭툭 털어 넌다 잠 설치던 고단한 생각 구겨 넣은 베겟속은 감자껍질 벗겨내듯 말갛게 둥글리고 개펄흙 헤집는 속 터지는 내일도 훑고 또 닦아내어 개켜 누이고선
정수리부터 발가락까지 정갈하게 수건질한다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소명</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EC%86%8C%EB%AA%85/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EC%86%8C%EB%AA%85/</guid>
      <description>유리벽 타고 오른다 미끄러지고 미끄러지고 땀 찬 손바닥 그만 놓아버리고 싶다
내려갈 수 없어서 오르는 게 아니다 손 부드러울 때 길쌈 익히듯 생명냄새 연할 때 오름을 배웠다 손 풀려 주저 앉고 맘 굳어 돌아도 서 봤지만 결국 열린 길이 내 길이라
몸 녹이는 숨소리 온 맘에 휘감고 구도자의 무릎으로 희열의 눈물을 디디며 나는 오늘도 노래꾼이 되어 유리벽을 타고 오른다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>처절한 고백</title>
      <link>https://umool.com/poem/2013/%EC%B2%98%EC%A0%88%ED%95%9C-%EA%B3%A0%EB%B0%B1/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jun 2013 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2013/%EC%B2%98%EC%A0%88%ED%95%9C-%EA%B3%A0%EB%B0%B1/</guid>
      <description>연한 잎 닦아 내린 찻물 같은 미소 사실은, 긴 밤 가슴 치며 울어대던 원망과 열등의 아우성을 우려낸 몸서리였습니다
허공에 뿌려 치던 너울의 살풀이 춤사위 그것도 사실은, 속사람 깊은 골짝 옹이로 뿌리내린 미움과 후회의 선인장을 흔들기조차 못했습니다
사랑 준다는 것이 받는 것보다 행복하다고 불어대던 나발 소리 사실은 그것마저도, 멈추지 못하는 마른 목의 헛기침을 성글게 붕대 감아 모서리에 기대노은 허무함의 신음이었습니다
갓 구운 붕어빵 한 봉지 품에 안고 바람찬 인생길 걸어 봐도 오히려 연민과 고독을 견디지 못해 부르르 떨리는 오한에 비명의 외마디를 치고 맙니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>시 빚는 밤</title>
      <link>https://umool.com/poem/2012/%EC%8B%9C-%EB%B9%9A%EB%8A%94-%EB%B0%A4/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2012 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2012/%EC%8B%9C-%EB%B9%9A%EB%8A%94-%EB%B0%A4/</guid>
      <description>종알대던 하루가 서둘러 딱지 접는다 모서리 깍인 육신은 물 먹은 솜이 되고 반딧불이 총명하게 몰려 온다
무뚝뚝한 시계소리 그윽한 자동차 바퀴의 신음소리 속 깊은 밤별의 수다가 잠 부르는 내 어깨에 살포시 내려 앉는다
서툰 깃발질과 녹슨 훈장의 쓸쓸함과 씹다 미뤄놓은 껌딱지 시간은 넉넉히 다리 뻗고 시에서 숨 쉰다
축제의 무희가 가면을 내 던지고 맨발의 춤을 휘적거리면 그제사, 시 빚는 밤은 달큰하게 농익어 간다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>아버지의 거루마이</title>
      <link>https://umool.com/poem/2012/%EC%95%84%EB%B2%84%EC%A7%80%EC%9D%98-%EA%B1%B0%EB%A3%A8%EB%A7%88%EC%9D%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2012 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2012/%EC%95%84%EB%B2%84%EC%A7%80%EC%9D%98-%EA%B1%B0%EB%A3%A8%EB%A7%88%EC%9D%B4/</guid>
      <description>맥없는 사다리 하늘을 향하고 시간을 접고 또 접고 아무리 접어내어 밀어 넣어 봐도 흘러내리는 뜨거운 눈물들은 멈추지 않았다
그래도 살아야 한다고 살아가야만 한다고 꽁꽁 언 밥덩이를 입에 구겨 넣으며 주먹을 불끈 쥔 그 혈기도
야망의 푸름을 확신하며 누구를 바라도 당당하리라던 고된 땀 흘림의 씨오쟁이도
하나가 둘이 되고 둘이 넷이 되고 또 넷이 여섯이 되어가며 입안 가득한 달콤한 침 삼킴의 수고로움마저도
마음에 넓은 바다가 품어지고 깊은 골짜기도 품어지더니 눈물도 설움도 그리고 분노마저도 모두 다 잿빛 먼지가 되어 곱게만 쌓여간다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>지산아</title>
      <link>https://umool.com/poem/2012/%EC%A7%80%EC%82%B0%EC%95%84/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2012 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2012/%EC%A7%80%EC%82%B0%EC%95%84/</guid>
      <description>오랜 약속이었지 말갛게 묻어나는 입가의 배냇짓 전설로 품어 온 소망향기 그 달디단 너를 안아 받는다
조막진 작은 손 긴 세상얘기 풀어갈 때 따스운 촛불로 노래하거라
어설픈 걸음마 구름따라 걷다가 쉴만한 시냇가 이르거든 물 댄 동산 짙푸른 나무로 너를 만나렴
작달비 몸 젖고 노래바람 휘청이며 거친밤 도둑눈1에 두 눈 시릴 때 세상 이기신 이의 속마음 손셈하는 지혜를 품어내거라
드러눕는 오늘들이 독수리로 날개펴 고운 백합 향기내니 엔 학고레2 물마심으로 정결한 그릇 빚어지길</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>