<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Essay on 초하 (草河)</title>
    <link>https://umool.com/essay/</link>
    <description>Recent content in Essay on 초하 (草河)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ko-kr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://umool.com/essay/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>내가 좋아하는 것들</title>
      <link>https://umool.com/essay/%EB%82%B4%EA%B0%80-%EC%A2%8B%EC%95%84%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%83%EB%93%A4/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%EB%82%B4%EA%B0%80-%EC%A2%8B%EC%95%84%ED%95%98%EB%8A%94-%EA%B2%83%EB%93%A4/</guid>
      <description>1
걷는 것이 좋다
수선화 같은 햇살이 좋아 슬며시 집 나선다 162번 버스 타고 안국동 정류장에 내려 감고당 길목 접어든다 튼실한 돌담과 인사 한 번 나누다 혹여 소박한 버스킹이라도 열리면 한 귀퉁이 앉아 생것 그대로의 콘서트 즐긴다 입 벌린 기타 케이스에 소소한 응원 남기고 다시 걷는다 두 발에 목적지 맡겨도 풍경과 생각 따로 놀아도 큰일 안 난다 길가 작은 가게 들어가 아이보리색 니트 카디건도 만져보고 신지도 못할 신데렐라 유리구두에 어색한 곁눈질한다 배가 허전해진다면 삼청동 버스 정류장 앞 부스에서 막 튀겨낸 추러스 달달하게 베어 물고 또 걷는다 근처 미슐랭 수제비 집에 이르면 마음부터 쏠쏠해 활짝 웃는다 2차선 좁은 도로 마주한 가로수들 몸 흔들며 보내는 인사는 늘 그렇듯 익숙한 선물이다 길 따라 가는 건 실없이 좋다 집 향해 돌아 걷다 보면 소박한 벅참이 온 몸에 주렁주렁 매달린다 다음 번엔 대학로 마로니에 공원길 기약하며 혼자 벌써 설레고 있다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>보말죽</title>
      <link>https://umool.com/essay/%EB%B3%B4%EB%A7%90%EC%A3%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Feb 2022 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%EB%B3%B4%EB%A7%90%EC%A3%BD/</guid>
      <description>녹이 슬어 겨우 굴러가다 달력의 바퀴 멈추고 말았다 후다닥 떨어져나와 표선 바닷가 귀퉁이에 머물 곳 잡았다 찬 기운 뺨부터 비벼대는 1월의 이 른 아침 당케 포구1 작은 식당에서 따끈한 죽 한 사발 마주한다 꽤 오랜만 에 늘어지게 자고 산발한 머리 어색한 겨울비 맞으며 들어선 참이다
보말이라는 것이 갯바위에 죽을힘 다해 다닥다닥 들러붙어 산다는데 바 닷물 빠지면 어떤 이의 고된 손이 하나하나 뜯어내 손톱만 한 녀석의 살 뾰족한 것으로 발라서 내장 떼어내고 으깨서 국물 우리고 살은 쌀과 함께 부글부글 끓이고 휘저어 만든 대단한 수고 삭힌 음식이란다 서럽고 힘겨 워 찾아든 객지의 내 아침 묵직한 갯바위와 바다를 떠서 먹는다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>엉터리 창작동화</title>
      <link>https://umool.com/essay/%EC%97%89%ED%84%B0%EB%A6%AC-%EC%B0%BD%EC%9E%91%EB%8F%99%ED%99%94/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jun 2018 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%EC%97%89%ED%84%B0%EB%A6%AC-%EC%B0%BD%EC%9E%91%EB%8F%99%ED%99%94/</guid>
      <description>“타이 렁! (太冷.너무 춥다)”
북간도 지역이었던 중국 북방 내가 사는 이 도시의 겨울이면 대륙의 강한 바람이 뼈와 관절에 마저 파고든다. 한 겨울에 문 밖을 나서면 양 볼이 찌릿해지기도 한다. 냉동실에 보관할 물건들은 창 밖에 내어 놓으면 제격이다. 처음 도착했던 20년 전, 8월에 내의를 꺼내 입는 중국인 이웃을 보고 놀란 적도 있다. 11월 이후에는 눈만 빼고 온 몸을 오리털로 된 긴 패딩 점퍼와 발목 위로 올라오는 털이 부숭부숭한 부츠를 신어야 밖을 나다녔다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>내가 좋아하는 것들</title>
      <link>https://umool.com/essay/%ED%95%9C-%EB%B0%94%ED%80%B4-%EB%9A%9C%EB%A0%B7%ED%95%9C-%EB%8B%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/essay/%ED%95%9C-%EB%B0%94%ED%80%B4-%EB%9A%9C%EB%A0%B7%ED%95%9C-%EB%8B%AC/</guid>
      <description>“다 모였지?” 늘 그렇듯이 둥근 밥상에 둘러앉은 우리 네 남매의 얼굴을 하나씩 챙겨 보시던 아버지의 이 한마디는 식사의 시작을 알리는 신호였다. 휴일 아침이면 오빠들과 남동생 그리고 나는 아버지께서 정해주신 담당구역인 화장실, 현관, 마루, 앞마당 등을 청소하고 나서야 밥상에 앉을 수 있었다. 어머니의 부엌은 분주했고 맛있는 냄새로 우리를 들뜨게 했다. 배에서 꼬르륵 소리가 나도 식사를 시작할 수 없었다. 온 가족이 다 모일 때 까지 참고 기다리는 것이 불문율이었다. 김이 모락모락 나는 쇠불고기, 달짝지근한 간장 닭조림, 돼지고기 듬뿍 들어간 콩비지찌개 등등….</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>