<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016年 作 on 초하 (草河)</title>
    <link>https://umool.com/categories/2016%E5%B9%B4-%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 2016年 作 on 초하 (草河)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ko-kr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://umool.com/categories/2016%E5%B9%B4-%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>각질</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B0%81%EC%A7%88/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B0%81%EC%A7%88/</guid>
      <description>답답한 것은 가뭄에 갈라진 논바닥처럼 어머니 뒤꿈치 석고처럼 굳어 쪼개지고 피가 맺힌 신음소리 듣는 일
그러나 더 답답한 것은 고집스런 독선과 편견의 더께가 당신과의 사이에 높게 쌓여버린 일
후회가 후회를 낳고 또 낳을 때 골목길 막다른 곳에 서서 자그마한 내 막사발에 은혜 단비 받아야겠다 그 옆에 소박한 움막 하나 지어 하늘 지혜 채워야겠다
어머니! 바세린 발라 각질 손질 하셨듯 겸손으로 담장 벽돌 하나씩 녹여 보렵니다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>겨울, 어느 아침에</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B2%A8%EC%9A%B8-%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B2%A8%EC%9A%B8-%EC%96%B4%EB%8A%90-%EC%95%84%EC%B9%A8%EC%97%90/</guid>
      <description>보푸라기 일어난 낡은 스웨터가 고마운 이른 아침 속 빈 몸에 들이치는 한기(寒氣) 전기포트 전원 올리고 서리 시린 유리창 내어다보니 계절을 아직도 알아차리지 못한 이파리들 영혼 없이 아스팔트 뒹굴고 어디선가 달려오는 황소바람 곡을 하듯 흐느끼는데 온돌 바닥 따스운 온기 그리워지는 이맘때는 한소끔 끓여 건네주시던 어머니 사골우거지국 한 그릇 하면 좋겠다.
흐리멍덩한 하늘 보니 진눈깨비라도 내리려나? 창밖엔 동장군 춤사위 한창이라도 이제 뜨거운 차 한 잔 만들어 마시고 주신 하루 감사하게 시작해 봄세</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>구럼비낭</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EA%B5%AC%EB%9F%BC%EB%B9%84%EB%82%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EA%B5%AC%EB%9F%BC%EB%B9%84%EB%82%AD/</guid>
      <description>누구도 막아 주지 못해 쇠몽둥이 바람 속에 있어야 했다 떼거리로 달리던 억수 그날도 숨죽이고 있어야 했다 생손 앓듯 비명 치던 밤바다 힘겹게 끼고 서서 가녀린 목소리로 울기도 했고 빳빳이 고개 들어 날던 새들 곁눈질로 비웃을 때 예사롭게 그러나 사실은 예사롭지 않게 그것도 품어버렸다
검은 돌멩이와 노란 유채꽃과 연두 바람과 웃어주던 고운 사람들 그들로 인해 정말 살고 싶었다
이제는 흔들리지 않는다 절대 외롭지 않다 초록 시름 활짝 펴내어 놀멍 쉬멍1 하련다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>소명-2</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%86%8C%EB%AA%85-2/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%86%8C%EB%AA%85-2/</guid>
      <description>그러게 왜 ? 그러길래 왜? 쉽게들 묻는다
내게 열린 길 눈물이 마르도록 서럽기는 하다 돌다리 놓으며 가는 거친 물살에 두려움도 같이 흐르고 손가락질도 이젠 이력이 난다
그러나 가시덤불을 헤치며 핀 찬란한 꽃 보았고 마른장마 단 수박을 맛보았기에 거친 맞바람에 차라리 돛을 올리며 나침반을 챙긴다
그러게 왜? 그러길래 왜? 쉽게 묻고 또 묻는다.
거기에 길이 있다기에 주저 없이 나섰더니 지나온 족적에 맑은 물이 고이더라고 그걸로 충분하다고 넉넉히 감사하다고 서슴없이 너털웃음 웃으며 대답해 보련다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>수면양말</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%88%98%EB%A9%B4%EC%96%91%EB%A7%90/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%88%98%EB%A9%B4%EC%96%91%EB%A7%90/</guid>
      <description>우습게 봤다 밤바람 선들해졌는데 맨발로 앉은 저녁 내내 무말랭이처럼 비틀어지는 발가락 아예 아려온다
“벌떡 일어나 양말 하나 챙겨 신어야지” 속으로 백번도 더 중얼대지만 엉덩이는 무쇠 솥단지
“차라리 반쯤 열린 창문이라도 닫을까?” 한번만 일어나면 될 것을 맘속으론 창문도 이미 열 번은 닫았다
얕볼게 아니다 싸늘한 밤기운에 눌려 내 발가락은 내 것이 아니다 슬슬 오한도 밀려온다
에라 모르겠다 솥단지 결국은 일어나 두툼한 수면양말 챙겨 신는다
진작 이럴걸…
무말랭이 발가락 온 몸을 좍 편다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>오늘도</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%98%A4%EB%8A%98%EB%8F%84/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%98%A4%EB%8A%98%EB%8F%84/</guid>
      <description>버거운 짐보따리 되지 않기를 엉뚱한 돌팔매 되지 않기를 아린 손톱가시 되지 않기를 예리한 면도날 되지 않기를 심장 꽂힐 송곳 되지 않기를
그래서 나로 인해 그대들 아파하지 않기를
나팔꽃으로 피어나는 첫 아침에 하얀 돗자리에 무릎 꿇고 온 맘 온 힘 다하여 조용히 기도 올린다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>은총</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%9D%80%EC%B4%9D/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%9D%80%EC%B4%9D/</guid>
      <description>이렇게 늦게 적갈색 초겨울 싣고 비가 오는데 누구의 초라한 눈물 품고 가슴 아프게 종일 내린다면 축축한 흔적 참 오래 가겠다 품어낸 서러움 참 오래 가겠다
톱니바퀴 틈 없이 맞물리고 해와 달이 와이퍼 내저으며 달음박질 하는데 내 조용한 뜰 한 모퉁이 작은 씨앗 숨 쉬고 있다면 따스한 소망 참 오래 가겠다 꽃을 볼 마음 참 오래 가겠다
갈릴리 호숫가 찬란한 풍경 앞에서도 낮은 자 비천한 자 깊은 사랑으로 바라 본 예수 그리스도 오늘 그를 품고 산다면 복된 은총 참 오래 가겠다 흘려보낼 감사 참 오래 가겠다</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>창가에서</title>
      <link>https://umool.com/poem/2016/%EC%B0%BD%EA%B0%80%EC%97%90%EC%84%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 00:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://umool.com/poem/2016/%EC%B0%BD%EA%B0%80%EC%97%90%EC%84%9C/</guid>
      <description>잊지 않고 떠나가는 하루
낯익은 뒷자락 타고 빛바랜 코발트 여울 내리면 저려진 그리움에 겨워 이국 땅 익숙한 창가에 맥없이 기댄다
저문 밤 한 귀퉁이 무심히 날아가는 늦은 비행기 그것은 콧잔등 시큰한 또 하나의 아픔 시간은 적막으로 달리고 괜스레 습기 찬 눈빛으로 별 심긴 하늘을 본다
생소한 언어로 닦아가는 삶의 바퀴 여전히 굴러야 하기에 나사못 하나라도 더 조이는 나는 누구인가? 여기는 어디인가?
사는 것이 사는 것이라 낯선 땅은 어제 입던 옷 되어 아무렇지도 않게 걸쳐지는데 자리 잡을 서러운 밤 이렇게 찾아오면 가슴엔 또 하나 창문이 열린다</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>